「豬堅強」、「感恩日」

「豬堅強」、「感恩日」

有線新聞畫面

無論回歸與否，港人一向對內地天災，出錢出力出感情，所謂血濃於水，再熱的血，也經不住冷水當頭淋，分水嶺應該就在十年前汶川地震，並非港人善變善忘，只是不敢忘記，未想回憶。

還記得當時打着多難興邦，發正念的旗號，災難現場只像是為救世主臨時搭建的舞台，除了一貫的感謝黨，官方還吹捧了一位英雄，不過不是個人，是一頭倖存的豬，名喚「豬堅強」，當時人心就給吹漲，回不來了。此外，我還清楚記得，文化文人余秋雨寫過一封公開信，懇求要徹查豆腐渣建築的鄉民，要往前看，要保持一種「感人的氣氛」，先做好救援工作之類。

當年我在本欄反問：什麼感人氣氛？當紅館作秀嗎？

事後發展，眾所周知，很了解內地這種「文化」的文人余秋雨怎麼想，沒興趣知道，我只知此事之後把余秋雨所有著作都丟垃圾桶裏去。

先維持局面穩定，先救援，先重建，之後呢？後封口，後抓了追究這件事的人，後拘捕了為災民爭取權益的律師，之後重建再肥了有權的人，再推高了生產總值。汶川地震十周年，當地政府依然講喪事當喜事紀念，招呼港府與記者的宣傳部，不提豆腐渣，發出來的信息依然隔着渣，人渣繼續吃得腦滿腸肥。

不思量，自難忘，這個政府十年如一，只有變本加厲，索性把汶川地震當日變成「感恩日」，這比起災民逃生以及救難人員的口頭禪「感謝黨」更輝煌，感謝黨只是你講我又講的碎嘴，哪有年年今日都是「感恩日」那麼張揚。

至於香港政府在地震十周年為什麼要上去恭逢其會呢？當年政府代市民用公帑捐了以億計善款，是要上去看看善款用到哪裏去了，抑或當社交應酬？我也只知道，十年前的特首，也未至於上去首先是感謝四川政府災後重建，你捐款，他建設，天經地義，除了感謝，還會說像樣一點的人話嗎？

十年人事幾番新，香港記者被打，現任特首不回應，政府發言表示十分關注有記者「遇事受傷」，慌死「遇襲」的「襲」字會得罪什麼人似的，是啊，情況還沒搞清楚的時候安全一點好，萬一襲人而來的是官，怎麼圓場？萬一被理解為「遇習受傷」又怎麼辦？
會玩這種當所有人是「豬堅強」的文字把戲，我們也毋忘始於狼英上任，此後官的口越來越大，膽子越縮越細。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com